---
title: '[Docker] 6 Docker 仓库'
catalog: true
date: 2019-07-18 18:02:40
subtitle: Docker 仓库
header-img: /img/docker/docker_bg3.png
tags:
- Docker
categories:
- Docker
---

## 访问 Docker 仓库
仓库（`Repository`）是集中存放镜像的地方。

一个容易混淆的概念是注册服务器（Registry）。实际上注册服务器是管理仓库的具体服务器，每个服务器上可以有多个仓库，而每个仓库下面有多个镜像。从这方面来说，仓库可以被认为是一个具体的项目或目录。例如对于仓库地址 `dl.dockerpool.com/ubuntu` 来说，`dl.dockerpool.com` 是注册服务器地址，`ubuntu` 是仓库名。

大部分时候，并不需要严格区分这两者的概念。


## Docker Hub
目前 Docker 官方维护了一个公共仓库 [Docker Hub](https://hub.docker.com/)，其中已经包括了数量超过 15,000 的镜像。大部分需求都可以通过在 Docker Hub 中直接下载镜像来实现。

### 注册
你可以在 https://cloud.docker.com 免费注册一个 Docker 账号。

### 登录
可以通过执行 `docker login` 命令交互式的输入用户名及密码来完成在命令行界面登录 Docker Hub。

你可以通过 `docker logout` 退出登录。

### 拉取镜像
你可以通过 `docker search` 命令来查找官方仓库中的镜像，并利用 `docker pull` 命令来将它下载到本地。

例如以 `centos` 为关键词进行搜索：
```sh
$ docker search centos
NAME                                            DESCRIPTION                                     STARS     OFFICIAL   AUTOMATED
centos                                          The official build of CentOS.                   465       [OK]
tianon/centos                                   CentOS 5 and 6, created using rinse instea...   28
blalor/centos                                   Bare-bones base CentOS 6.5 image                6                    [OK]
saltstack/centos-6-minimal                                                                      6                    [OK]
tutum/centos-6.4                                DEPRECATED. Use tutum/centos:6.4 instead. ...   5                    [OK]
```

可以看到返回了很多包含关键字的镜像，其中包括镜像名字、描述、收藏数（表示该镜像的受关注程度）、是否官方创建、是否自动创建。

官方的镜像说明是官方项目组创建和维护的，automated 资源允许用户验证镜像的来源和内容。

根据是否是官方提供，可将镜像资源分为两类。

一种是类似 `centos` 这样的镜像，被称为基础镜像或根镜像。这些基础镜像由 Docker 公司创建、验证、支持、提供。这样的镜像往往使用单个单词作为名字。

还有一种类型，比如 `tianon/centos` 镜像，它是由 Docker 的用户创建并维护的，往往带有用户名称前缀。可以通过前缀 `username/` 来指定使用某个用户提供的镜像，比如 tianon 用户。

另外，在查找的时候通过 `--filter=stars=N` 参数可以指定仅显示收藏数量为 `N` 以上的镜像。

下载官方 `centos` 镜像到本地。
```sh
$ docker pull centos
Pulling repository centos
0b443ba03958: Download complete
539c0211cd76: Download complete
511136ea3c5a: Download complete
7064731afe90: Download complete
```

### 推送镜像
用户也可以在登录后通过 `docker push` 命令来将自己的镜像推送到 Docker Hub。

以下命令中的 `username` 请替换为你的 Docker 账号用户名。
```sh
$ docker tag ubuntu:17.10 username/ubuntu:17.10

$ docker image ls

REPOSITORY                                               TAG                    IMAGE ID            CREATED             SIZE
ubuntu                                                   17.10                  275d79972a86        6 days ago          94.6MB
username/ubuntu                                          17.10                  275d79972a86        6 days ago          94.6MB

$ docker push username/ubuntu:17.10

$ docker search username

NAME                      DESCRIPTION                                     STARS               OFFICIAL            AUTOMATED
username/ubuntu
```

### 自动创建
自动创建（Automated Builds）功能对于需要经常升级镜像内程序来说，十分方便。

有时候，用户创建了镜像，安装了某个软件，如果软件发布新版本则需要手动更新镜像。

而自动创建允许用户通过 Docker Hub 指定跟踪一个目标网站（目前支持 [GitHub](https://github.com/) 或 [BitBucket](https://bitbucket.org/)）上的项目，一旦项目发生新的提交或者创建新的标签（tag），Docker Hub 会自动构建镜像并推送到 Docker Hub 中。

要配置自动创建，包括如下的步骤：

- 创建并登录 Docker Hub，以及目标网站；
- 在目标网站中连接帐户到 Docker Hub；
- 在 Docker Hub 中 [配置一个自动创建](https://registry.hub.docker.com/builds/add/)；
- 选取一个目标网站中的项目（需要含 `Dockerfile`）和分支；
- 指定 `Dockerfile` 的位置，并提交创建。
  之后，可以在 Docker Hub 的 [自动创建页面](https://registry.hub.docker.com/builds/) 中跟踪每次创建的状态。


## Docker 私有仓库
有时候使用 Docker Hub 这样的公共仓库可能不方便，用户可以创建一个本地仓库供私人使用。

本节介绍如何使用本地仓库。

[`docker-registry`](https://docs.docker.com/registry/) 是官方提供的工具，可以用于构建私有的镜像仓库。本文内容基于 [`docker-registry`](https://github.com/docker/distribution) v2.x 版本。

### 安装运行 docker-registry
#### 容器运行
你可以通过获取官方 `registry` 镜像来运行。
```sh
$ docker run -d -p 5000:5000 --restart=always --name registry registry
```
这将使用官方的 `registry` 镜像来启动私有仓库。默认情况下，仓库会被创建在容器的 `/var/lib/registry` 目录下。你可以通过 `-v` 参数来将镜像文件存放在本地的指定路径。例如下面的例子将上传的镜像放到本地的 `/opt/data/registry` 目录。
```sh
$ docker run -d \
    -p 5000:5000 \
    -v /opt/data/registry:/var/lib/registry \
    registry
```

### 在私有仓库上传、搜索、下载镜像
创建好私有仓库之后，就可以使用 `docker tag` 来标记一个镜像，然后推送它到仓库。例如私有仓库地址为 `127.0.0.1:5000`。

先在本机查看已有的镜像。
```sh
$ docker image ls
REPOSITORY                        TAG                 IMAGE ID            CREATED             VIRTUAL SIZE
ubuntu                            latest              ba5877dc9bec        6 weeks ago         192.7 MB
```

使用 `docker tag` 将 `ubuntu:latest` 这个镜像标记为 `127.0.0.1:5000/ubuntu:latest`。

格式为 `docker tag IMAGE[:TAG] [REGISTRY_HOST[:REGISTRY_PORT]/]REPOSITORY[:TAG]`。
```sh
$ docker tag ubuntu:latest 127.0.0.1:5000/ubuntu:latest
$ docker image ls
REPOSITORY                        TAG                 IMAGE ID            CREATED             VIRTUAL SIZE
ubuntu                            latest              ba5877dc9bec        6 weeks ago         192.7 MB
127.0.0.1:5000/ubuntu:latest      latest              ba5877dc9bec        6 weeks ago         192.7 MB
```

使用 `docker push` 上传标记的镜像。
```sh
$ docker push 127.0.0.1:5000/ubuntu:latest
The push refers to repository [127.0.0.1:5000/ubuntu]
373a30c24545: Pushed
a9148f5200b0: Pushed
cdd3de0940ab: Pushed
fc56279bbb33: Pushed
b38367233d37: Pushed
2aebd096e0e2: Pushed
latest: digest: sha256:fe4277621f10b5026266932ddf760f5a756d2facd505a94d2da12f4f52f71f5a size: 1568
```

用 `curl` 查看仓库中的镜像。
```sh
$ curl 127.0.0.1:5000/v2/_catalog
{"repositories":["ubuntu"]}
```

这里可以看到 `{"repositories":["ubuntu"]}`，表明镜像已经被成功上传了。

先删除已有镜像，再尝试从私有仓库中下载这个镜像。
```sh
$ docker image rm 127.0.0.1:5000/ubuntu:latest

$ docker pull 127.0.0.1:5000/ubuntu:latest
Pulling repository 127.0.0.1:5000/ubuntu:latest
ba5877dc9bec: Download complete
511136ea3c5a: Download complete
9bad880da3d2: Download complete
25f11f5fb0cb: Download complete
ebc34468f71d: Download complete
2318d26665ef: Download complete

$ docker image ls
REPOSITORY                         TAG                 IMAGE ID            CREATED             VIRTUAL SIZE
127.0.0.1:5000/ubuntu:latest       latest              ba5877dc9bec        6 weeks ago         192.7 MB
```

### 注意事项
如果你不想使用 `127.0.0.1:5000` 作为仓库地址，比如想让本网段的其他主机也能把镜像推送到私有仓库。你就得把例如 `192.168.199.100:5000` 这样的内网地址作为私有仓库地址，这时你会发现无法成功推送镜像。

这是因为 Docker 默认不允许非 `HTTPS` 方式推送镜像。我们可以通过 Docker 的配置选项来取消这个限制，或者查看下一节配置能够通过 `HTTPS` 访问的私有仓库。

#### Ubuntu 14.04, Debian 7 Wheezy
对于使用 `upstart` 的系统而言，编辑 `/etc/default/docker` 文件，在其中的 `DOCKER_OPTS` 中增加如下内容：
```sh
DOCKER_OPTS="--registry-mirror=https://registry.docker-cn.com --insecure-registries=192.168.199.100:5000"
```
重新启动服务。
```sh
$ sudo service docker restart
```

#### Ubuntu 16.04+, Debian 8+, centos 7
对于使用 `systemd` 的系统，请在 `/etc/docker/daemon.json` 中写入如下内容（如果文件不存在请新建该文件）
```sh
{
  "registry-mirrors": [
    "https://registry.docker-cn.com"
  ],
  "insecure-registries": [
    "192.168.199.100:5000"
  ]
}
```

> 注意：该文件必须符合 json 规范，否则 Docker 将不能启动。

### 其他
对于 Docker for Windows 、 Docker for Mac 在设置中编辑 `daemon.json` 增加和上边一样的字符串即可。